<resources>

    <string name="app_name">SVARP</string>
    <string name="logo">ऐप लोगो</string>

    <!--Languages-->
    <string name="lang_english">English</string>
    <string name="lang_hindi">हिंदी</string>
    <string name="lang_konkani">कोंकणी</string>
    <string name="lang_marathi">मराठी</string>
    <string name="lang_tamil">தமிழ்</string>
    <string name="lang_telugu">తెలుగు</string>
    <string name="lang_bengali">বাংলা</string>

    <!--OnBoarding Page-->
    <string name="onboarding_H1">जब ज़रूरत हो, सही देखभाल और सलाह</string>
    <string name="onboarding_T1">घर बैठे सही जानकारी पाएँ। ज़रूरत पड़ने पर हम आपको नज़दीकी स्वास्थ्य केंद्र तक पहुँचाएँगे — बिना इंटरनेट के भी।</string>
    <string name="onboarding_H2">बोलें या लिखें, जैसे आसान लगे</string>
    <string name="onboarding_T2">अपनी भाषा में बोलें या लिखें। जो तरीका आपको आसान लगे, वैसे ऐप इस्तेमाल करें।</string>
    <string name="onboarding_H3">बताएँ आप कैसा महसूस कर रहे हैं</string>
    <string name="onboarding_T3">अपने लक्षण चुनें और कुछ सवालों के जवाब दें। हम आपको बताएँगे कि आगे क्या करना है।</string>

    <!--Headings-->
    <string name="heading"></string>
    <string name="heading1">भाषा चुनें</string>
    <string name="heading2">मैं आपकी कैसे मदद करूँ?</string>
    <string name="heading3">लक्षण चुनें</string>
    <string name="heading4">सूचना पाएँ</string>
    <string name="heading5">सार्वजनिक स्वास्थ्य सूचना</string>
    <string name="heading6">चिकित्सा अस्वीकरण</string>
    <string name="heading7">सुरक्षा के उपाय</string>
    <string name="heading8">हमसे संपर्क करें</string>
    <string name="heading9">आगे क्या करें</string>
    <string name="heading10">आपके बताए लक्षण</string>
    <string name="care">देखभाल की जानकारी</string>
    <string name="assessment">जाँच रिपोर्ट</string>
    <string name="talk">बात करने के लिए दबाएँ</string>
    <string name="term1">1. शर्तों की स्वीकृति</string>
    <string name="term2">2. चिकित्सा अस्वीकरण</string>
    <string name="term3">3. डेटा की गोपनीयता</string>
    <string name="term4">4. शर्तों में बदलाव</string>
    <string name="data_collection">डेटा संग्रह और उपयोग</string>
    <string name="Setting">सेटिंग</string>
    <string name="about">SVARP के बारे में</string>
    <string name="privacy">गोपनीयता और अस्वीकरण</string>
    <string name="privacy_policy">गोपनीयता नीति</string>
    <string name="terms">सेवा की शर्तें</string>
    <string name="rate_us">हमें रेटिंग दें</string>
    <string name="help">24/7 आपातकालीन नंबर</string>
    <string name="Tips">रोज़ाना स्वास्थ्य सुझाव</string>
    <string name="tipTag">जानकारी में रहें</string>
    <string name="subHeading">डॉक्टर के पास कब जाएँ</string>
    <string name="Symptoms_info">लक्षणों की जानकारी</string>

    <!--Sub Titles-->
    <string name="advice">एम्बुलेंस बुलाएँ</string>
    <string name="changeTime">समय बदलने के लिए यहाँ दबाएँ</string>
    <string name="sub_title">भरोसेमंद स्वास्थ्य सलाह</string>
    <string name="sub_title1">बोलने और पढ़ने के लिए अपनी भाषा चुनें।</string>
    <string name="sub_title2">जल्दी जाँच के लिए अपने लक्षण बताएँ</string>
    <string name="sub_title3">अपने मौजूदा लक्षण चुनने के लिए दबाएँ</string>
    <string name="sub_title4">स्वास्थ्य सुझावों की जानकारी सबसे पहले पाएँ</string>
    <string name="condition1">SVARP का उपयोग करके आप इस समझौते की सभी शर्तों से सहमत होते हैं। इन सेवाओं का उपयोग करते समय आप उनसे जुड़े सभी नियमों का पालन करने के लिए बाध्य होंगे।</string>
    <string name="condition2">इस ऐप में दी गई जानकारी\nकेवल सामान्य जानकारी के लिए है।\nयह किसी डॉक्टर की सलाह, बीमारी\nकी पहचान या इलाज की जगह नहीं ले सकती।\nकिसी भी तकलीफ़ के लिए हमेशा\nकिसी योग्य डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="condition3">ऐप का उपयोग हमारी गोपनीयता नीति के\nअनुसार होता है। कृपया हमारी गोपनीयता\nनीति पढ़ें ताकि आप समझ सकें कि\nहम आपकी जानकारी कैसे सुरक्षित रखते हैं।</string>
    <string name="condition4">हम किसी भी समय इन शर्तों में\nबदलाव कर सकते हैं। बदलाव होने पर\nहम इसी पृष्ठ पर नई शर्तें\nप्रकाशित करेंगे।</string>

    <!--Buttons-->
    <string name="btnContinue">आगे बढ़ें (%d चुने गए)</string>
    <string name="check">रोकें और जाँच करें</string>
    <string name="btnNext">आगे</string>
    <string name="btnSkip">छोड़ें</string>
    <string name="btntalk">आवाज़ से बात शुरू करें</string>
    <string name="btnStart">शुरू करें</string>
    <string name="btnCare">देखभाल की जानकारी देखें</string>
    <string name="btnHome">मुख्य पृष्ठ पर जाएँ</string>

    <!--Descriptions-->
    <string name="back">वापस जाएँ</string>
    <string name="icon">भाषा चिह्न</string>
    <string name="icon1">भारत का झंडा</string>
    <string name="icon2">आगे का बटन</string>
    <string name="icon3">सेटिंग बटन</string>
    <string name="icon4">लक्षण चुनें चिह्न</string>
    <string name="icon5">घंटी</string>
    <string name="icon6">रिमाइंडर घड़ी</string>
    <string name="icon7">जानकारी</string>
    <string name="icon8">गोपनीयता चिह्न</string>
    <string name="icon9">खतरे का चिह्न</string>
    <string name="icon10">रद्द करें</string>
    <string name="icon11">माइक्रोफ़ोन</string>

    <!--Tags & Sentences-->
    <string name="appTag">
        सरल और आसान तरीकों से अपनी सेहत का ध्यान रखें — यह ऐप आपकी हर कदम पर मदद करेगा।
    </string>
    <string name="tag">
        यह ऐप केवल जानकारी देने के लिए है। यह कोई डॉक्टरी सलाह, बीमारी की पहचान या इलाज नहीं है।
        किसी भी बीमारी या तकलीफ़ के लिए हमेशा किसी डॉक्टर या योग्य स्वास्थ्य कर्मी से मिलें।
    </string>
    <string name="tag1">लक्षण बताने से AI आपको सही सलाह दे पाता है।</string>
    <string name="tag2">जाँच पूरी तरह आपके फ़ोन पर होती है</string>
    <string name="tag3">आप जो महसूस कर रहे हैं वो चुनें</string>
    <string name="tag4">
        हम आपकी स्वास्थ्य जानकारी को सुरक्षित रखने के लिए प्रतिबद्ध हैं। यह नीति बताती है कि हम आपका डेटा
        कैसे इकट्ठा करते हैं, कैसे इस्तेमाल करते हैं और कैसे सुरक्षित रखते हैं।
    </string>
    <string name="data_collection_intro">
        हम बेहतर स्वास्थ्य जानकारी देने के लिए कुछ जानकारी इकट्ठा करते हैं, जैसे:
    </string>
    <string name="tag5">
        आपका डेटा पूरी तरह सुरक्षित तरीके से रखा जाता है। हम यह सुनिश्चित करते हैं कि
        आपकी जानकारी किसी गलत हाथ में न पड़े।
    </string>
    <string name="tag6">
        गोपनीयता नीति से जुड़े किसी भी सवाल के लिए हमें लिखें: privacy@SVARP
    </string>
    <string name="data_collection_list">
        • आपका नाम और जन्म तारीख\n
        • स्वास्थ्य से जुड़ी जानकारी और जाँच के नतीजे\n
        • ऐप के इस्तेमाल और डिवाइस की जानकारी
    </string>

    <!--miscellaneous-->
    <string name="version">संस्करण 2.4.0</string>
    <string name="rights">© 2026 SVARP Inc. सर्वाधिकार सुरक्षित।</string>
    <string name="reminder_enabled">रिमाइंडर चालू किया गया</string>
    <string name="reminder_disabled">रिमाइंडर बंद किया गया</string>
    <string name="back_exit">बाहर निकलने के लिए फिर से दबाएँ</string>

    <string-array name="health_notices">
        <item>पानी पीने से सिर का दर्द और थकान दूर होती है। दिन में कम से कम 8 गिलास पानी ज़रूर पिएँ।</item>
        <item>रात को 7–9 घंटे की नींद लेने से शरीर की बीमारियों से लड़ने की ताकत बनी रहती है।</item>
        <item>10 मिनट पैदल चलने से मन हल्का होता है और चिंता कम होती है।</item>
        <item>तरह-तरह के रंगीन फल और सब्ज़ियाँ खाने से शरीर को ज़रूरी पोषण मिलता है।</item>
        <item>कम से कम 20 सेकंड तक साबुन से हाथ धोने से बीमारियाँ फैलने से रुकती हैं।</item>
        <item>5 मिनट तक धीरे-धीरे गहरी साँस लेने से दिल की धड़कन ठीक रहती है और मन शांत होता है।</item>
        <item>रात को सोने से पहले मोबाइल या टीवी कम देखें — इससे नींद अच्छी आती है और आँखें ठीक रहती हैं।</item>
        <item>सही वक्त पर खाना खाने से खून में शक्कर की मात्रा ठीक रहती है और दिनभर ताकत बनी रहती है।</item>
        <item>रोज़ 15–20 मिनट धूप में बैठने से हड्डियाँ मज़बूत होती हैं।</item>
        <item>सुबह उठकर हाथ-पैर और कमर को थोड़ा तानने से शरीर की जकड़न दूर होती है।</item>
        <item>चीनी और मीठी चीज़ें कम खाने से मधुमेह और दिल की बीमारी का खतरा कम होता है।</item>
        <item>खेत, बगीचे या किसी हरी-भरी जगह पर समय बिताने से मन को सुकून मिलता है।</item>
        <item>मनपसंद गाने सुनने से मन का बोझ हल्का होता है और तनाव कम होता है।</item>
        <item>अपनी तकलीफ़ों को एक कॉपी में लिखते रहें — इससे डॉक्टर को आपकी बात समझने में आसानी होती है।</item>
        <item>खुलकर हँसने से शरीर की बीमारियों से लड़ने की शक्ति बढ़ती है और तन-मन दोनों हल्के होते हैं।</item>
    </string-array>

    <string name="urgent_prefix">⚠️ ज़रूरी: </string>
    <string name="assessment_prefix">आकलन: </string>

    <string-array name="symptom_display_list">
        <item>बुखार</item>
        <item>खांसी</item>
        <item>सिरदर्द</item>
        <item>थकान</item>
        <item>गले में दर्द</item>
        <item>उल्टी</item>
        <item>बदन दर्द</item>
        <item>चक्कर आना</item>
        <item>त्वचा पर चकत्ते</item>
        <item>आँखों में तकलीफ</item>
        <item>दांत दर्द</item>
        <item>सीने में दर्द</item>
        <item>सांस लेने में तकलीफ</item>
        <item>जी मिचलाना</item>
        <item>कमज़ोरी</item>
        <item>वज़न कम होना</item>
        <item>मल में खून</item>
        <item>पेशाब में खून</item>
        <item>दस्त</item>
        <item>पेट दर्द</item>
    </string-array>

    <!--Symptom Info-->
    <string name="info_fever">🌡️ बुखार\nबुखार आपके शरीर की प्राकृतिक रक्षा प्रणाली है — यह तापमान बढ़ाकर वायरस और बैक्टीरिया को कमज़ोर करता है। हल्का बुखार (38.5°C तक) घर पर आराम और पानी पीकर ठीक हो सकता है। अगर बुखार 39.5°C से ज़्यादा हो, 3 दिन से ज़्यादा रहे, या गर्दन अकड़न या चकत्तों के साथ आए — तुरंत डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_cough">🫁 खांसी\nखांसी आपके वायुमार्ग का बलगम और जलन साफ करने का तरीका है। सूखी खांसी आमतौर पर वायरल इन्फेक्शन या एलर्जी से होती है, जबकि बलगम वाली खांसी छाती के संक्रमण का संकेत हो सकती है। ज़्यादातर खांसी 2 हफ्तों में ठीक हो जाती है। अगर खांसी में खून आए या 3 हफ्ते से ज़्यादा रहे — डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_headache">🧠 सिरदर्द\nसिरदर्द बहुत आम है और ज़्यादातर हानिरहित होता है। तनाव, खराब मुद्रा, या स्क्रीन टाइम से तनाव वाला सिरदर्द होता है। पानी की कमी भी एक आम कारण है — पानी पीने से जल्दी राहत मिल सकती है। माइग्रेन ज़्यादा तीव्र होता है, अक्सर एक तरफ, और जी मिचलाने या रोशनी से तकलीफ के साथ आता है। अचानक बहुत तेज़ सिरदर्द जो पहले कभी नहीं हुआ — तुरंत डॉक्टर के पास जाएं।</string>
    <string name="info_fatigue">😴 थकान\nथकान सिर्फ नींद की कमी नहीं है — यह लगातार ऊर्जा की कमी है जो आराम करने के बाद भी पूरी तरह नहीं जाती। खराब नींद, एनीमिया, थायराइड की समस्या, वायरल इन्फेक्शन, तनाव — ये सभी कारण हो सकते हैं। बीमारी के दौरान थकान सामान्य है। अगर 2 हफ्ते से ज़्यादा बिना कारण के थकान हो — एक साधारण ब्लड टेस्ट से कारण पता चल सकता है।</string>
    <string name="info_sore_throat">🗣️ गले में दर्द\nगले में दर्द ज़्यादातर वायरल इन्फेक्शन जैसे सर्दी से होता है — इसमें एंटीबायोटिक काम नहीं करती। यह 5–7 दिनों में खुद ठीक हो जाता है। गर्म नमक के पानी से गरारे, शहद वाली चाय, और पानी पीने से जल्दी ठीक होता है। अगर गला बहुत सूजा हो, सफेद धब्बे हों, या निगलने में बहुत तकलीफ हो — यह बैक्टीरियल इन्फेक्शन हो सकता है, डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_vomiting">🤢 उल्टी\nउल्टी आमतौर पर पेट के वायरस, खाने से जहर, या मोशन सिकनेस से होती है और 24 घंटे में ठीक हो जाती है। सबसे बड़ा खतरा पानी की कमी है — थोड़ा-थोड़ा ORS या साफ पानी पीते रहना सबसे ज़रूरी है। उल्टी रुकने तक ठोस खाना बंद रखें, फिर चावल या टोस्ट से शुरू करें। अगर 24 घंटे से ज़्यादा उल्टी हो या खून आए — डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_body_ache">💪 बदन दर्द\nबीमारी के दौरान बदन दर्द इसलिए होता है क्योंकि आपकी प्रतिरक्षा प्रणाली साइटोकाइन्स नामक रसायन छोड़ती है जो पूरे शरीर में सूजन पैदा करते हैं — यह असल में इस बात का संकेत है कि शरीर लड़ रहा है। आराम, गर्म पानी से नहाना, पानी पीना, और पैरासिटामोल से राहत मिलती है। बीमारी के बाद भी बदन दर्द जारी रहे या किसी जोड़ में बहुत तेज़ दर्द हो — जांच करवाएं।</string>
    <string name="info_dizziness">💫 चक्कर आना\nचक्कर अक्सर किसी साधारण कारण से होते हैं — पानी की कमी, जल्दी उठना, कम शुगर, या थकान। बैठ जाएं या लेट जाएं, पानी पिएं, और कुछ हल्का खाएं — कुछ ही मिनटों में ठीक हो जाता है। अगर चक्कर बहुत तेज़ हों, सीने में दर्द हो, बोलने में तकलीफ हो, या संतुलन खो जाए — यह गंभीर हो सकता है, तुरंत मदद लें।</string>
    <string name="info_skin_rash">🔴 त्वचा पर चकत्ते\nचकत्तों के कई कारण हो सकते हैं — एलर्जी, गर्मी, वायरल इन्फेक्शन, या एक्ज़िमा। ज़्यादातर हल्के चकत्ते कुछ दिनों में ठंडे कपड़े और कैलामाइन लोशन से ठीक हो जाते हैं। खुजलाएं नहीं — इससे त्वचा टूट सकती है और संक्रमण हो सकता है। अगर चकत्ते तेज़ी से फैलें, बुखार के साथ हों, या त्वचा के नीचे छोटे खून के धब्बे दिखें — तुरंत डॉक्टर के पास जाएं।</string>
    <string name="info_eye_discomfort">👁️ आँखों में तकलीफ\nआँखों की तकलीफ ज़्यादातर लंबे समय तक स्क्रीन देखने से होती है — इसमें सूखापन, जलन, और धुंधला दिखना शामिल है। 20-20-20 का नियम मदद करता है: हर 20 मिनट में 20 फीट दूर 20 सेकंड देखें। आई ड्रॉप्स से सूखापन दूर होता है। अगर आँख लाल हो, पानी या चिपचिपा पदार्थ आए, बहुत दर्द हो, या नज़र बदले — तुरंत डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_toothache">🦷 दांत दर्द\nदांत दर्द आमतौर पर सड़न, टूटा हुआ दांत, फोड़ा, या मसूड़ों की बीमारी से होता है। गर्म नमक के पानी से कुल्ला सूजन कम करता है, और पैरासिटामोल दर्द को अस्थायी रूप से ठीक कर सकती है — लेकिन ये इलाज नहीं हैं। दांत का संक्रमण बिना इलाज के फैल सकता है, इसलिए 2 दिन के भीतर दंत चिकित्सक के पास जाएं।</string>
    <string name="info_chest_pain">❤️ सीने में दर्द\nसीने में दर्द हमेशा ध्यान देने योग्य है। यह एसिड रिफ्लक्स, मांसपेशियों में खिंचाव, या चिंता से हो सकता है — लेकिन दिल या फेफड़ों की समस्या भी हो सकती है। दर्द जो दबाने जैसा हो, बाज़ू या जबड़े तक फैले, या पसीने और सांस की तकलीफ के साथ हो — तुरंत 102/108 पर कॉल करें। अगर आप कारण नहीं समझ पा रहे — उसी दिन डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_shortness_of_breath">🌬️ सांस लेने में तकलीफ\nसांस की तकलीफ कई कारणों से हो सकती है — चिंता, अस्थमा से लेकर दिल की समस्या तक। मेहनत के बाद हल्की सांस फूलना सामान्य है, लेकिन आराम के समय सांस फूलना, धीरे-धीरे बढ़ना, या सीने में दर्द के साथ होना — यह मेडिकल इमरजेंसी है। अगर आप अनिश्चित हैं — जांच करवाना हमेशा इंतज़ार करने से बेहतर है।</string>
    <string name="info_nausea">😮 जी मिचलाना\nजी मिचलाना — उल्टी जैसी असहज अनुभूति — मोशन सिकनेस, खाने, तनाव, दवाओं, या पेट के वायरस से हो सकती है। अदरक की चाय, थोड़ा-थोड़ा हल्का खाना, और खाने के बाद सीधे रहने से मदद मिलती है। धीरे-धीरे पानी पिएं। अगर जी मिचलाना लगातार हो, तेज़ पेट दर्द के साथ हो, या 24 घंटे से ज़्यादा पानी नहीं पी पा रहे — डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_weakness">🔋 कमज़ोरी\nबीमारी के दौरान कमज़ोरी सामान्य है — शरीर संक्रमण से लड़ने में ऊर्जा लगाता है। एनीमिया, कम शुगर, पानी की कमी, या थायराइड की समस्या भी कारण हो सकते हैं। संतुलित खाना, पानी पीना, और आराम से मदद मिलती है। शरीर के एक तरफ अचानक बहुत तेज़ कमज़ोरी — चेहरे, बाज़ू, या पैर में — तुरंत इमरजेंसी में जाएं, यह स्ट्रोक का संकेत हो सकता है।</string>
    <string name="info_weight_loss">⚖️ वज़न का घटना\nबिना कोशिश के वज़न कम होना — खासकर कुछ महीनों में 4–5 किलो से ज़्यादा — शरीर का संकेत है। थायराइड की अधिकता, मधुमेह, पुराना संक्रमण, या पाचन संबंधी समस्याएं कारण हो सकती हैं। घबराने की ज़रूरत नहीं, लेकिन जांच ज़रूरी है। ब्लड टेस्ट और डॉक्टर से मिलना जल्दी दिशा दे सकता है।</string>
    <string name="info_blood_in_stool">🩸 मल में खून\nमल में खून चमकीला लाल (निचले पाचन तंत्र से — जैसे बवासीर) या गहरा काला (ऊपरी पेट से रक्तस्राव) हो सकता है। दोनों में डॉक्टरी जांच ज़रूरी है — भले ही आप ठीक महसूस कर रहे हों। कई कारण साधारण और इलाज योग्य होते हैं, लेकिन कुछ को जल्दी जांच की ज़रूरत होती है। खुद दवा न लें।</string>
    <string name="info_blood_in_urine">🩺 पेशाब में खून\nपेशाब में खून — चाहे दिखे या टेस्ट में पता चले — नज़रअंदाज़ न करें। मूत्र मार्ग संक्रमण, पथरी, या मूत्राशय की जलन आम कारण हैं। कभी-कभी किडनी या मूत्राशय की गंभीर समस्या भी हो सकती है। खूब पानी पिएं और उसी दिन डॉक्टर से मिलें। यूरिन टेस्ट और अल्ट्रासाउंड से आमतौर पर कारण पता चल जाता है।</string>
    <string name="info_diarrhea">🚽 दस्त\nदस्त शरीर का बैक्टीरिया, वायरस, या जलन पैदा करने वाले खाने को जल्दी बाहर निकालने का तरीका है। ज़्यादातर मामले 2 दिनों में ठीक हो जाते हैं — लेकिन सही हाइड्रेशन ज़रूरी है। ORS (ओरल रिहाइड्रेशन सॉल्यूशन) सबसे अच्छा है — सादा पानी अकेला काफी नहीं होता। केला, चावल, टोस्ट खाएं। डेयरी, मसालेदार, और तले खाने से बचें। अगर दस्त में खून हो या 3 दिन से ज़्यादा रहे — डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="info_stomach_ache"> पेट दर्द\nपेट दर्द बहुत आम है और इसके कई कारण हो सकते हैं — अपच, गैस, कब्ज़, पेट का वायरस, मासिक दर्द, या तनाव। गर्म सेंक और हर्बल चाय से हल्के दर्द में राहत मिलती है। भारी, मसालेदार, या तला खाना बंद रखें। अगर दर्द बहुत तेज़ हो, अचानक आए, दाईं तरफ नीचे हो (अपेंडिक्स का संकेत), या कुछ घंटों में ठीक न हो — डॉक्टर से मिलें।</string>
    <string name="symptoms_fallback">अपने लक्षणों पर नज़र रखें और अगर वे बने रहें तो डॉक्टर से मिलें।</string>

    <string name="sympInfo">लक्षण के बारे में जानें</string>
    <string name="risk_safe">सुरक्षित</string>
    <string name="risk_moderate">सामान्य जोखिम</string>
    <string name="risk_danger">खतरा</string>
    <string name="listening">मैं सुन रहा हूँ</string>
    <string name="condition_prefix">स्थिति: </string>
    <string name="advice_prefix">सलाह: </string>

</resources>